\chapter{Complejos simpliciales}
El espacio topológico asociado a una gráfica con el que trabajaremos, se construye a partir de el complejo simplicial abstracto de completas de $G$, es por ello que en este capítulo introduciremos la definición de complejo simplicial y complejo simplicial abstracto.
\section{Complejos simpliciales en $\mathbb{R}^N$}
\subsection{Simplejos}  
El primer paso para definir un complejo simplicial, es estudiar las estructuras geométricas que lo conforman, es por ello que la primera parte de esta sección está dedicada a analizar los simplejos en $\mathbb{R}^N$.           
\begin{Defi}[Independencia geométrica]
Dado un conjunto finito $\{a_0,..,a_n\}$ de puntos en $\mathbb{R}^{N}$, el conjunto es geométricamente independiente si la única solución al sistema 
\begin{equation}\label{s1}
    \begin{split}
     &\sum_{i=0}^{n}t_{i} = 0 \\
     &\sum_{i=0}^{n}t_{i}a_{i} = 0   
    \end{split}
\end{equation}

es $t_i = 0$ para toda $i$.
\end{Defi}

\begin{Teo}
~\begin{enumerate}[(a)]
    \item El conjunto $\{a_0,...,a_n\}$ es geométricamente independiente si y sólo si $\{a_1-a_0,..,a_n-a_0\}$ es linealmente independiente.
    \item Si $\{a_0,...,a_n\}$ es geométricamente independiente entonces para todo subconjunto no vacío $A$ de $\{a_0,..,a_n\}$, $A$ es geométricamente independiente.
\end{enumerate}
\end{Teo}

\begin{Dem}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Supongamos $\{a_0,...,a_n\}$ geométricamente independiente, si existe una combinación lineal de $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$ tal que $\sum_{i=1}^{n}t_i(a_i-a_0)=0$, reagrupando términos tenemos que $\sum_{i=1}^{n}t_ia_i + (-\sum_{i=1}^{n}t_i)a_0=0$, haciendo $t_0 = -\sum_{i=1}^{n}t_i$, se cumple \ref{s1}, al ser $\{a_0,...,a_n\}$ geométricamente independientes se tiene que $t_i=0$ para toda $i$.

Ahora supongamos que el conjunto $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$ es linealmente independiente, si $t_0,...,t_n$ son solución del sistema en \ref{s1}, entonces 
\begin{align*}
 0&=\sum_{i=0}^{n}t_ia_i\\
 &=\sum_{i=0}^{n}t_ia_i + -(\sum_{i=0}^{n}t_i)a_0\\
 &=\sum_{i=0}^{n}t_i(a_i-a_0)\\ 
 &= t_0(a_0-a_0) + \sum_{i=1}^{n}t_i(a_i-a_0)\\
 &=\sum_{i=1}^{n}t_i(a_i-a_0)
\end{align*}
Por lo tanto $t_i=0$ para toda $i$.
\item Basta demostrar que al quitarle un elemento al conjunto $\{a_0,...,a_n\}$
el conjunto resultante es geométricamente independiente, sin pérdida
de generalidad consideremos $\{a_0,...,a_n\}\backslash\{a_n\}$, por (a) tenemos que el
conjunto $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$ es linealmente independiente, y al quitarle
$a_n-a_0$ sigue siendo linealmente independiente y nuevamente por (a) 
tenemos que $\{a_0,...,a_n\}\backslash\{a_n\}$ es geométricamente independiente.
\end{enumerate}
\end{Dem}
Ejemplos:
\begin{enumerate}
\item Conjuntos de un solo punto
\item Tres puntos no colineales, cuatro puntos no coplanares y así sucesivamente.  
\item Todo conjunto linealmente independiente
\item Todo conjunto linealmente independiente unión con el vector cero. 
\end{enumerate}

\begin{Defi}[Simplejo]
Sea $\{a_0,..,a_n\}$ un conjunto geométricamente independiente en  $\mathbb{R}^{N}$. Definimos el simplejo  $n-\sigma$ generado por $a_0,...,a_n$ como el conjunto de todos los puntos $x$ en $\mathbb{R}^{N}$ tales que 
\begin{equation}\label{s2}
\begin{split}
x = \sum_{i=0}^{n}t_ia_i,\\
\sum_{i=0}^{n}t_i=1
\end{split}
\end{equation}
con $t_i\geqslant 0$ para toda i.

Los puntos $a_0,...,a_n$ que generan a $\sigma$ son llamados los vértices de $\sigma$; y el número n la dimensión de $\sigma$.
\end{Defi}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
%\draw (-5,-5) grid (5,5);
\draw (-3,0) node {$\bullet$};
\draw (-3,0) node[below] {0-simplejo};

\draw (-1,0)--(1,0);
\draw (0,0) node[below] {1-simplejo};
\draw (-1,0) node {$\bullet$};
\draw (1,0) node {$\bullet$};

\draw [fill = gray] (3,0) -- (5,0) -- (4,1.73205) -- cycle;
\draw (3,0) node {$\bullet$};
\draw (5,0) node {$\bullet$};
\draw (4,1.73205) node {$\bullet$};
\draw (4,0) node[below] {2-simplejo};
\end{tikzpicture}
\caption{Ejemplos de simplejos}
\end{figure}

Notemos que para $x$ en $\sigma$ los coeficientes $t_i$ están determinados de manera única, ya que si $x = \sum_{i=0}^{n}t_ia_i$ y $x = \sum_{i=0}^{n}s_ia_i$ entonces los $t_i-s_i$ son solución del sistema \ref{s2} por lo que $t_i=s_i$ para toda $i$, lo que nos permite hacer la 
siguiente definición.
\begin{Defi}[Coordenadas baricéntricas]
Sea $\sigma$ un simplejo generado por $a_0,...,a_n$, si $x$ es un punto en $\sigma$, $x$ es de la forma $x = \sum_{i=0}^{n}t_ia_i$ con $t_i\geqslant 0$, las coordenadas baricéntricas $\{t_i(x):i = 0,..n\}$ del punto $x$ en $\sigma$ con respecto a $a_0,...,a_n$ se definen como funciones de $\sigma$ en $\mathbb{R}^{N}$ tales que $t_i(x) = t_i$
\end{Defi}
\begin{Prop}
Las coordenadas baricéntricas son continuas.
\end{Prop}
\begin{Dem}

Sea $x$ un punto en $\sigma$, entonces $x=\sum_{i=0}^{n}t_i(x)a_i$ con $\sum_{i=0}^{n}t_i(x)=1$ y 
$t_i(x)\geq 0$, notemos que $t_0(x) = 1-\sum_{i=1}^{n}t_i(x)$ de donde se sigue que 
\begin{equation}
x = a_0 + \sum_{i=1}^{n}t_i(x)(a_i-a_0)
\end{equation}
El punto $x-a_0$ pertenece al espacio generado por $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$ y para $i>0$ las $t_i(x)$  son las coordendas de $x-a_0$ en la base $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$, si completamos a una base $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0,b_{n+1},...b_N\}$ para $\mathbb{R}^N$,  y definimos la función lineal $T\colon \mathbb{R^N}\rightarrow \mathbb{R^N}$ tal que $T(a_i-a_0) = e_i$ para todo $i=1,...,n$ y $T(b_i) = 0$ para todo $i = n+1,...,N$, tenemos que $T(x-x_0) = (t_1(x),...,t_n(x),0,...,0)$ y como $T$ es continua cada una de sus componentes también lo es, además $t_0(x) = 1-\sum_{i=1}^{n}t_i(x)$ es suma de funciones continuas y por la tanto también es continua. 
\end{Dem}
%Veamos que las coordenadas baricéntricas $t_i(x)$ son continuas, para ello definamos la función $T$ de $\sigma$ en $\mathbb{R}^{N}$ como $T(x) = (t_0(x),...,t_n(x),0,...,0)$.
%\begin{Prop}
%T es continua.
%\end{Prop}
%\begin{Dem}
%
%Sea $x$ un punto en $\sigma$, entonces $x=\sum_{i=0}^{n}t_i(x)a_i$ con $\sum_{i=0}^{n}t_i(x)=1$ y 
%$t_i(x)\geq 0$, notemos que $t_0(x) = 1-\sum_{i=1}^{n}t_i(x)$ de donde se sigue que 
%\begin{equation}
%x = a_0 + \sum_{i=1}^{n}t_i(x)(a_i-a_0)
%\end{equation}
%El punto $x-a_0$ pertenece al espacio generado por $\{a_1-a_0,...,a_n-a_0\}$y para $i>0$ las $t_i(x)$  son las coordendas de $x-a_0$ en la base $a_1-a_0,...,a_n-a_0$ por lo tanto son continuas y  como $t_0(x) = 1-\sum_{i=1}^{n}t_i(x)$ también es continua de donde se sigue la continuidad de T. 
%\end{Dem}
Otras definiciones importantes sobre simplejos se enuncian a continuacion:
\begin{Defi}[Caras de un simplejo]
Sea $\sigma$ el simplejo generado por $a_0,a_1,...,a_n$ y $\tau$ un simplejo generado por algún subconjunto no vacío de $a_0,a_1,...,a_n$, decimos de $\tau$ es una cara de $\sigma$. Si $\tau$ está contenido estrictamente en $\sigma$ decimos que es una cara propia. 
\end{Defi}
\begin{Defi}[Frontera e interior de un simplejo]
Sea $\sigma$ un simplejo, la frontera de $\sigma$ se define como la unión de todas sus caras propias y se denota por $Bd\sigma$. El interior de $\sigma$ se define como int $\sigma = \sigma-Bd\sigma$. 
\end{Defi}
\begin{Prop}
Para un simplex $\sigma$ generado por $a_0,...,a_n$ puntos en $\mathbb{R}^{N}$ se cumplen las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\sigma$ es igual a la unión de todos los segmentos que unen a $a_0$ con los puntos del simplex $S$ generado por $a_1,...,a_n$.
\item $\sigma$ es un conjunto convexo y compacto en $\mathbb{R^{N}}$, el cual es igual a la intersección de todos los conjuntos convexos en $\mathbb{R^{N}}$ que contienen a $a_0,...,a_n$.
\item Dado un simplex $\sigma$ existe un único conjunto geométricamente independiente que lo genera.
\item Existe un homeomorfismo f de $\sigma$ en la bola unitaria $B^n$, tal que $Bd\sigma$ es mapeada a $B^n$, es decir $f(Bd\sigma) = S^{n-1}$.
\end{enumerate}
\end{Prop}

\subsection{Complejos en $\mathbb{R}^N$}
\begin{Defi}[Complejo simplicial]
Un complejo simplicial $\textit{K}$ en $\mathbb{R}^N$  es una colección de simplejos en $\mathbb{R}^N$ tal que:
\begin{enumerate}
\item Toda cara de un simplejo de $\textit{K}$ está en $\textit{K}$.
\item La intersección de cualesquiera dos simplejos en $\textit{K}$ es una cara de cada uno de ellos.
\end{enumerate} 
\end{Defi}
\begin{Defi}
Sean $\textit{K}$ y $\textit{L}$ complejos simpliciales, tales que $\textit{L}$ está contenido en $\textit{K}$, decimos entonces que $\textit{L}$ es un subcomplejo de $\textit{K}$. 
\end{Defi}

\begin{Prop}
Si $\textit{L}$ es una subcolección de un complejo simplcial $\textit{K}$, tal que contiene todas las caras de sus elementos, entonces $\textit{L}$ es un subcomplejo de $\textit{K}$.
\end{Prop}

\begin{Defi}
El subcomplejo $\textit{L}$ de $\textit{K}$ que contiene a todos los simplejos de $\textit{K}$ de dimensión a lo más p es llamado el p-esqueleto de $\textit{K}$ y se denota por $\textit{K}^{(p)}$. 
El subcomplejo $\textit{K}^{(0)}$ es denominado el conjunto de vértices de $\textit{K}$.
\end{Defi}

\begin{Teo}
Sea $\abs{\textit{K}}$ la unión de los simplejos de $\textit{K}$, si asociamos a cada simplejo de $\textit{K}$ la topología natural como subespacio de $\mathbb{R}^N$, entonces podemos definir una topología para $\abs{\textit{K}}$ declarando  un conjunto $C$ de  $\abs{\textit{K}}$ cerrado si y sólo si para todo simplejo $\sigma$ en  $\textit{K}$, $\sigma\cap C$ es cerrado en $\sigma$.
\end{Teo}
\begin{Dem}

Primero veamos que la intersección  arbitraria de cerrados es cerrada. Supongamos que para toda simplejo $\sigma$, $C_{\alpha}$ cumple que $\sigma\cap C_{\alpha}$ es cerrado en $\sigma$, para toda $\alpha$ en $I\subset \mathbb{R}$.
Sea $C = \cap_{\alpha \in I}C_{\alpha}$, entonces $C\cap\sigma = \cap_{\alpha\in I}(C_{\alpha}\cap\alpha)$, como cada $C_{\alpha}\cap \sigma$ es cerrado en $\sigma$, su intensección tambien lo es.

Ahora veamos que la unión finita de de cerrados es cerrada. Sean $C_1,...,C_n$ cerrados en $\abs{K}$, entonces para todo $\sigma$ en $K$ tenemos que $C_i \cap \sigma$ es cerrado en $\sigma$ para toda $i =1,...,n$ y como la unión finita de cerrados en $\sigma$ es cerrada tenemos que $\cup C_i\cap\sigma = (\cup C_i)\cap\sigma$ es cerrado en $\sigma$.
\end{Dem}
El espacio $\abs{K}$ es llamado el \textbf{espacio subyacente} de $K$ o el \textbf{politopo} de $K$.

El siguiente teorema nos permite caracteterizar las funciones continuas de $\abs{K}$ en algún espacio topológico.
\begin{Teo}\label{ttc}
Un mapa $f\colon \abs{K}\rightarrow X$ es continuo si y sólo si $f|_{\sigma}$ es continua para cada $\sigma$ en $K$
\end{Teo}
\begin{Teo}
$\abs{K}$ es Hausdorff
\end{Teo}
\begin{Teo}
Si K es finito entonces $\abs{K}$ es compacto.
\end{Teo}
Un ejercicio interesante es comparar la topología definida en $\abs{K}$, con la topología usual como subespacio de $R^{N}$. Notemos que si $B$ es cerrado en $\abs{K}$ con la topología usual, para todo $\sigma$ en $K$, tenemos que $B\cap\sigma$ es cerrado en $\sigma$ y por lo tanto $B$ es cerrado en $\abs{K}$. Por lo tanto la topología usual está contenida en la topología subyacente. Para ver que en general no se da la doble contención consideremoss el siguiente ejemplo.
\begin{Ejem}
bsbjsdjhsjd
\end{Ejem}
Como ya vimos las dos topologías son diferentes en general, pero si $K$ es finito no es difícil probar que las dos topologías son la misma, como veremos a continuación.
\begin{Prop}
Sea K un complejo simplicial finito. Entonces la topología subyacente y la topología usual en $\abs{K}$ son la misma.
\end{Prop}
\begin{Dem}

Primero notemos que $\abs{K}$ es la unión finita de cerrados en $\mathbb{R}^N$ de donde se sigue que $\abs{K}$ es cerrado en $\mathbb{R}^N$. Por lo tanto los cerrados en $\abs{K}$ con la topología usual son cerrados en $\mathbb{R}^N$ que están contenidos en $\abs{K}$.
Supongamos $C$ cerrado en $\abs{K}$, entonces $C\cap\sigma$ es cerrado en $\sigma$ para toda $\sigma$ y como $\sigma$ es cerrado en $\mathbb{R}^N$, $C\cap\sigma$ también lo es. Luego podemos escribir a $C$ como la unión finita de cerrados en  $\mathbb{R}^N$ de la siguiente forma $C=\cup_{\sigma\in K}C\cap\sigma$, de donde se sigue que $C$ es cerrado en $\mathbb{R^N}$.
\end{Dem}
\begin{Defi}[Esquema de vértices]
Sea $K$ un complejo simplicial, sea $V$ el conjunto de vértices de $K$ y $\mathcal{R}$ la colección de todos los subconjuntos de $V$ tales que generan un simplejo de K. La colección $\mathcal{R}$ es llamadada el esquema de vértices de $K$.
\end{Defi}
\subsection{Mapas simpliciales}
\begin{Teo} \label{tms}
Sean $L$ y $K$ complejos simpliciales y sea $f\colon K^{(0)} \rightarrow \abs{L}$ un mapa. Supongamos que  para todo simplejo $\sigma$ de $K$, sus vértices $v_0,...,v_n$ cumplen que los puntos $f(v_0),...,f(v_n)$ pertenecen a un simplejo de $L$.
Entonces $f$ puede extenderse a un mapa continuo $g:\abs{K}  \rightarrow \abs{L}$ tal que:
\begin{equation*}
g(x)= \sum_{i=0}^{n}t_i(x)f(v_i), \textrm{ donde }  x= \sum_{i=0}^{n}t_i(x)v_i
\end{equation*}
\end{Teo}
\begin{Dem}

Los puntos $f(v_0),...,f(v_n)$ pertenecen a un simplejo $\tau$ de $L$, como $\tau$ es un conjunto convexo tenemos que $g(x)= \sum_{i=0}^{n}t_i(x)f(v_i)$ es un punto en $\tau$. Así $g$ mapea el simplejo $\sigma$ en un subconjunto del simplejo $\tau$.

Para mostrar la continuidad de $g$ por el teorema \ref{ttc} basta probar que $g$ restringida a $\sigma$ es continua. Sea $\epsilon > 0$ y sean $x$ un punto en $\sigma$, por la continuidad de las coordenadas baricéntricas existen números reales positivos $\delta_{0},...,\delta_{n}$ tales que:
\begin{align*}
&\text{Si }\parallel x-x^{'} \parallel < \delta_{i}\\
&\text{entonces } \abs{t_i(x)-t_i(x^{'})}< \frac{\epsilon}{(n+1)(\parallel f(v_0)\parallel + ...+\parallel f(v_n)\parallel})
\end{align*}
Sea $\delta = \min\{\delta_0,...,\delta_n\}$ y $s = \parallel f(v_0)\parallel + ...+\parallel f(v_n)\parallel$, si $\parallel x-x^{'}\parallel< \delta$ entonces
\begin{align*}
&\parallel g(x)-g(x^{'})\parallel = \parallel(t_0(x)-t_0(x^{'}))f(v_0)\parallel+\dots+\parallel(t_n(x)-t_n(x^{'}))f(v_n)\parallel\\
&< \abs{t_0(x)-t_0(x^{'})}\parallel f(v_0)\parallel+\dots +  \abs{t_n(x)-t_n(x^{'})}\parallel f(v_n)\parallel \\
&< \abs{t_0(x)-t_0(x^{'})}s+\dots +  \abs{t_n(x)-t_n(x^{'})}s\\
&< \frac{\epsilon}{n+1}+\dots + \frac{\epsilon}{n+1} = \epsilon
\end{align*}
\end{Dem}
\begin{Defi}
Sean $L$ y $K$ complejos simpliciales y sea $f\colon K^{(0)} \rightarrow L^{(0)}$ un mapa. Supongamos que  para todo simplejo $\sigma$ de $K$, sus vértices $v_0,...,v_n$ cumplen que los puntos $f(v_0),...,f(v_n)$ son vértices de un simplejo de $L$. Decimos que $f$ es un mapa de vértices y que su extensión dada por el teorema \ref{tms} es el mapa simplicial inducido por $f$ y lo denotaremos por $\abs{f}$.
\end{Defi}
\begin{Teo}
Suponga $f:K^{(0)}\rightarrow L^{(0)}$ es un mapa biyectivo tal que los vértices $v_0,...,v_n$ de $K$ generan un simplejo si y solo si $f(v_0),...,f(v_n)$ generan un simplejo de $L$. Entonces el mapa simplicial inducido $\abs{f}\colon \abs{K}\rightarrow\abs{L}$ es un homoemorfismo.
\end{Teo}
\section{Complejos simpliciales abstractos}
A continuación introduciremos la noción de complejo simplicial abstracto y su relación con un complejo simplicial.
\begin{Defi}[Complejo simplicial abstracto]
Un complejo simplicial abstracto es una colección $\mathcal{S}$ de conjuntos no vacíos tales que si $A$ está en $\mathcal{S}$, todo subconjunto no vacío de $A$ también lo está. Un elemento $\textit{A}$ de $\mathcal{S}$ es llamado un simplejo de $\mathcal{S}$. 
\end{Defi}
\begin{Ejem}
El esquema de vértices de un complejo simplicial es un complejo simplicial abstracto.
\end{Ejem}
\begin{Ejem}
Dada una gráfica $G$, denotemos por $\Delta(G)$ la colección de completas de $G$. Es fácil ver que si $c$ es una completa de $G$ entonces cualquier subconjunto no vacío $s$ de $c$ es una completa. Ya que si $x$ y $y$ pertenecen a $s$ entonces $x$ y $y$ pertenecen a $c$ y por lo tanto son adyacentes. En consecuencia $\Delta(G)$ es un complejo simplicial abstracto.
\end{Ejem}
Análogamente a un complejo simplicial, podemos definir la dimensión, el conjunto de vértices y simplejos de un complejo simplicial abstracto.
\begin{Defi}
El conjunto de vértices $V$ de un complejo simplicial abstracto $\mathcal{S}$ es la unión de sus elementos unipuntuales.
\end{Defi}
No haremos disticción entre el vértice $v$ que pertenece a $V$ y el 0-simplejo $\{v\}$ que pertenece a $\mathcal{S}$.
\begin{Defi}
Dos complejos simpliciales abstractos $\mathcal{S}$ y $\mathcal{T}$ son isomorfos si existe una función biyectiva $f$ de $V(\mathcal{K})$ en $V(\mathcal{T})$ tal que $\{a_0,...,a_n\}$ está en $\mathcal{S}$ si y sólo si $\{f(a_0),...,f(a_n)\}$ está en $\mathcal{T}$.
\end{Defi}
El teorema principal que nos permite relacionar los complejos simpliciales con los complejos simpliciales abstractos es el siguiente:
\begin{Teo}\label{tpc} 
~\begin{enumerate}
\item Todo complejo simplicial abstracto $\mathcal{S}$ es isomorfo al esquema de vértices de algún complejo simplicial $K$.
\item Dos complejos simpliciales son linealmente isomorfos si y sólo si sus esquemas de vértices son isomorfos como complejos simpliciales abstractos.
\end{enumerate}
\end{Teo}

\section{Realización geométrica}
\begin{Defi}
Sea $\mathcal{S}$ un complejo simplicial abstracto y $K$ un complejo simplicial tal que el esquema de vértices de $K$ es isomorfo a $\mathcal{S}$, decimos que $K$ es una realización geométrica de $\mathcal{S}$.
\end{Defi}
Notemos que para un complejo simplicial abstracto $\mathcal{S}$ pueden existir una infinidad de realizaciones geométricas, sin embargo si $K$ y $K^{'}$ son realizaciones geométricas de $\mathcal{S}$ entonces sus esquemas de vértices son isomorfos y por el teorema \ref{tpc} $K$ y $K^{'}$ son homeomorfos. De modo que la realización geométrica es única salvo homeomorfismo.


