\chapter{Preliminares}                % Print a "chapter" heading
\pagenumbering{arabic}                  % Start text with arabic 1
En este capítulo introduciremos los conceptos básicos y resultados importantes en teoría de gráficas y topología que son la base del presente trabajo.
\section{Gráficas}
\begin{Defi}[Gráfica]
Una gráfica $G$ es un par de conjuntos finitos 
\begin{eqnarray*}
G=(V(G),E(G)),\
\end{eqnarray*}
donde $E(G)\subseteq \{\{x,y\}\subseteq V(G):x \neq y\}$. El conjunto $V(G)$ es el conjunto de vértices de $G$ y $E(G)$ es el conjunto de aristas.
\end{Defi}
\begin{Defi}[Vértices adyacentes]
Sea $G$ una gráfica, si $e =\{x,y\}$ pertenece a $E(G)$ decimos que $x$ y $y$ son adyacentes y escribimos $x \sim y$.
\end{Defi}
 Notemos que de la definición se deduce que $x\nsim x$ y si $x\sim y$ entonces $y\sim x$, además para cualesquiera puntos $x,y$ en $V(G)$ existe a lo más una arista entre ellos. Este tipo de gráficas se conocen como gráficas simples, las gráficas que consideraremos serán de este tipo.  
Existen otras variaciones de gráficas en las que se permiten multiples aristas y lazos (aristas de un vértice en sí mismo) para ver más consulte \cite{Harary1969}. 

\begin{Defi}[Subgráfica]
Una gráfica $H$ es una subgráfica de $G$ si $V(H)\subset V(G)$ y $E(H)\subset E(G)$. Si además 
\begin{equation*}
E(H) = \{\{x,y\}\colon x,y \in V(H), {x,y}\in V(G)\}
\end{equation*}
decimos que $H$ es una subgráfica inducida de $G$.
\end{Defi}
Notemos que una subgráfica inducida está determinada por su conjunto de vértices. Así que para referirnos a ella usaremos su conjunto de vértices

\begin{Defi}[Orden de una gráfica]
El orden de una gráfica $G$ es su número de vértices y lo denotamos por $o(G)$.
\end{Defi}
\begin{Defi}[Vecindad abierta]
Dado un vértice $x$ de un  gráfica $G$, su vecindad abierta se define como $N_{G}(x) = \{y\in V(G): y\sim x\}$ 
\end{Defi}
\begin{Defi}[Vértice dominado]
Dado un vértice $x$ de un  gráfica $G$, decimos que $x$ es un vértice dominado si existe $y$ en $N_{G}(x)$ tal que $N_{G}(x)$ está contenido en $N_{G}(y)\cup\{y\}$.
\end{Defi}

\begin{Defi}[Morfismo de gráficas]
Sean $G$ y $H$ gráficas. Un morfismo de gráficas $f\colon G \rightarrow H$ es una función $f\colon: V(G)\rightarrow V(H)$ tal que si $x\simeq y$ implica $f(x)\simeq f(y)$.
\end{Defi}

\begin{Defi}[Isomorfismo]
Sean $G$ y $H$ gráficas, $G$ y $H$ son isomorfas si existe una función biyectiva de los vértices de una en la otra tal que preserva las adyacencias. En tal caso escribimos $G\cong H$.
\end{Defi}
En principio los elementos del conjunto de vértices de una gráfica son arbitrarios, pero dado que las propiedades generales de gráficas son invariantes bajo isomorfismo podemos representar geométricamente una gráfica sin perder generalidad. Lo usual es pensar en los vértices como puntos en $\mathbb{R}^2$ y las aristas como lineas rectas entre ellos.

\begin{Defi}[Completa]
Sea $G$ una gráfica, una completa de $G$ es un subconjunto $c$ de $V(G)$ tal que cualesquiera dos elementos de $c$ son adyacentes.
\end{Defi}

\begin{Defi}[Clan]
Sea $G$ una gráfica, un clan $q$ de $G$ es una completa maximal bajo inclusión.
\end{Defi}

\begin{Prop}
Sea $G$ una gráfica y $c$ una completa de $G$. Entonces existe un clan que contiene a $c$.
\end{Prop}
\begin{Dem}
Si $c$ es un clan, está contenida en sí misma. Si $c$ no es un clan entonces existe $v$ en $V(G)$ tal que $v$ no está en $c$ y $v\sim x$ para toda $x$ en $c$. 
Luego $c_1 = c\cup \{v\}$ es una completa. 
Procedemos de está manera hasta obtener un clan que contiene a $c$, lo que es posible dado que el conjunto de vértices es finito.  
\end{Dem}

\begin{Prop}
Sea $c$ una completa tal que $N(c) = \cap_{x\in c}N_G(x)$ es una completa. Entonces $c\cup N(c)$ es el único clan que contiene a $c$.
\end{Prop}
\begin{Dem}
Primero veamos que $c\cup N(c)$ es una completa. Para ello consideremos tres casos. Sean $x$ y $y$ vértices en $c\cup N(c)$, si $x$ y $y$ pertenecen a $c$ entonces $x\sim y$. Si $x$ y $y$ pertenecen a $N(c)$ entonces $x$ pertenece a$ N_G(y)$ y por lo tanto $x\sim y$. Si $x$ pertenece a $c$ y $y$ pertenece a $N(c)$, entonces y está en $N_G(x)$ lo que implica que $x\sim y$. 

Ahora supongamos que $c\cup N(c)$  no es maximal, entonces existe $w$ en $V(G)$ tal que $w\sim x$ para toda $x$ en $c\cup N(c)$, pero $w$ no pertenece a $c\cup N(c)$. En particular $w\sim x$ para toda $x$ en $c$, lo que implica que $w$ pertenece a $\cap_{x\in c}N_G(x)$ para toda $x$, lo cual es una contradicción.

Para verificar que $c\cup N(c)$ es único, supongamos $q$ un clan que contiene a $c$. Entonces $q\subseteq \cap_{x\in c}N_G(x)\subseteq c\cup N(c) $. Como $q$ es un clan se tiene que $q = c\cup N(c)$.
\end{Dem}

\begin{Defi}[Gráfica de clanes]
Sea $G$ una gráfica, la gráfica de clanes $K(G)$ de G está dada por:
\begin{align*}
V(K(G))&=\{q: q \text{ es un clan de } G\} \\
E(K(G))&=\{\{q_1,q_2\}: q_1\neq q_2 \text{ y } q_1\cap q_2 \neq \varnothing \}
\end{align*}
\end{Defi}

\begin{Defi}[Sucesión de gráficas iteradas de clanes]
Sea $G$ una gráfica. Definimos $K^{0}$ como $G$ y para $n>0$, definimos $K^n(G)$ como $K(K^{n-1})$.

La sucesión de gráficas $G = K^{0}, K(G) = K^1(G), K^2(G),\ldots$ es la sucesión de gráficas de clanes iteradas. 
\end{Defi}

\begin{Defi}[Clan comportamiento]
Si la gráfica $G$ es tal que el conjunto de ordenes de la sucesión de gráficas de clanes iteradas es no acotada decimos que $G$ es clan divergente.
En caso contrario decimos que $G$ es clan convergente.
\end{Defi}
\begin{Defi}[Camino]

\end{Defi}
\begin{Defi}[Conexidad]
Una gráfica $G$ es conexa si para cualesquiera dos de sus vértices $x$ y $y$, con $x\neq y$, existe un camino entre ellos.
\end{Defi}
\begin{Defi}[Árbol]
Una gráfica $G$ es un árbol si es conexa y acíclica.
\end{Defi}
\section{Espacios topológicos}
En está sección se exponen definiciones y teoremas del área de topología que serán de gran utilidad para evidenciar las propiedades de la realización geométrica de una gráfica que se preservan bajo el operador de clanes. 
\begin{Defi}
Dos espacios topológicos \mm{X} y $Y$ son equivalentes homotópicamente
si existen mapas continuos  $f\colon X\rightarrow Y$, $g\colon Y\rightarrow X$ (llamados equivalencias homotópicas) tal que $f\circ g$ es homotópica a la identidad en $Y$ y $g\circ f$ es homotópica a la identidad en $X$
\end{Defi}

\begin{Defi}
Un espacio $X$ es contraíble si es homotópicamente equivalente a un punto.
\end{Defi}

\begin{Teo}\label{TFEC}
Sea $X$ un espacio, y \mm{\sim} una relación de equivalencia en
$X$. Sea \mm{g\colon X\rightarrow Z} una función continua tal que
\mm{g(x)=g(x')} siempre que \mm{x\sim x'}. Entonces, si denotamos por
\mm{p\colon X\rightarrow X /\!\!\sim} al mapeo cociente inducido
por~\mm{\sim}, el mapeo $g$ induce un único mapeo continuo
\mm{\bar{g}\colon X /\!\!\sim\,\to Z} tal que \mm{\bar{g}\circ p = g}
\end{Teo}
\begin{Lema}\label{lemah}
Sea $\sim$ una relación de equivalencia en $S^n\times I$ dada por $(x,t)\sim ~(y,s)$ si y sólo si $(x,t)$ es igual a $(y,s)$ o $t \!=\! s \!=\! 1$. Entonces $(S^n\times I)/\!\!\sim$ es homeomorfo a $D^{n+1}$.
\end{Lema}
\begin{Dem}

Definamos $g\colon S^n\times I\rightarrow D^{n+1}$ como $g(x,t) =
(1-t)x$, es inmediato que~$g$ es continua. Sea $p$ el mapeo cociente inducido por $\sim$, si $g(x,t) = g(y,s)$, calculando la norma de ambos lados tenemos que  $t = s$, de donde se sigue que $(1-t)(x-y)=0$. Si $x = y$ entonces $(x,t) = (y,s)$ y por lo tanto $(x,t)\sim (y,s)$. Por otro lado si $t = 1$, se tiene que $(x,1)\sim(y,1)$.
Por el teorema \ref{TFEC} existe una función continua $\bar{g}\colon (S^n\times I)/\!\!\!\sim\,\rightarrow D^{n+1}$ tal que \mm{\bar{g}\circ p = g}.

Para mostrar que $\bar{g}$ es un homeomorfismo basta mostrar que $\bar{g}$ es biyectiva.
Si  $\bar{g}([(x,t)]) =g(x,t)= \bar{g}([(y,s)]) = g(y,s)$, entonces
$(x,t)\sim (y,s)$ y se sigue que $[(x,t)] = [(y,s)]$, por lo tanto $\bar{g}$ es inyectiva.
Para comprobar la sobreyectividad consideremos $x$ en $D^{n+1}$, si $x=0$ entonces $\bar{g}([(1,1)])= g(1,1) = 0$, si $x\neq 0$, entonces $\bar{g}([(\frac{x}{\parallel x\parallel},1-\| x\|)]) = (1-1+\| x\|)\frac{x}{\parallel x\parallel} = x$. 



\end{Dem}
\begin{Teo}
Sea $X$ un espacio contraíble y $f$ una función continua de $S^n$ en $X$. Entonces \mm{f} puede extenderse continuamente a una función de $D^{n+1}$ en $X$.
\end{Teo}
 
\begin{Dem}

Como $X$ es contraíble, existe una función continua $H\colon X\times I \rightarrow X$ tal que:
\begin{eqnarray}
H(x,0)=x \\
H(x,1) = x_0
\end{eqnarray}
para toda $x$ en $X$.

Definamos $G\colon S^n\times I \rightarrow X$ como:
\begin{equation}
G(u,t) = H(f(u),t)
\end{equation}
En $S^n\times I$ definimos una relación por $(u,1)\sim(u',1)$ para toda $u$, $u'$ en $S^n$
Ahora veamos que los elementos de la clase de equivalencia de $(u,1)$ bajo $G$ son enviados al mismo elemento en $X$.

Si $u$, $u'$ pertenecen a $S^n$ se tiene que
\begin{eqnarray}
G(u,1) = H(f(u),1) = x_0\\
G(u',1)=H(f(u')+,1) = x_0
\end{eqnarray}
Por lo tanto existe $\bar{G}$ continua de $(S^n\times I) /{\sim}$ en $X$, tal que $\bar{G}\circ p = G$.
Por último consideremos la función $\bar{g}$ dada por el teorema \ref{lemah}, notemos que $\bar{g}(\{[(x,0]\}\colon x\in S^n\})$ es igual a $S^n$. Sea $J$ la inversa de la función  , entonces $\bar{G}\circ J \colon D^{n+1}\rightarrow X$ es continua y tal que si $x$ pertenece a $S^n$, se tiene que $\bar{G}\circ J = \bar{G}([(x,0)])= H(f(x),0) = f(x)$.
\end{Dem}

\begin{Teo}\label{homeo_esfera}
Sea $U$ un conjunto acotado, convexo y abierto en $\mathbb{R}^n$. Entonces existe un homeomorfismo de $\bar{U}$ con la bola unitaria $B^n$ que mapea  $\bd U$ en $S^{n-1}$.
\end{Teo}

\begin{Col}\label{ext_general}
Sea $U$ un conjunto acotado, convexo y abierto en $\mathbb{R}^n$. Sea $f$ una función continua de $\bd U$ en un espacio contraíble $X$. Entonces \mm{f} puede extenderse continuamente a una función de $\bar{U}$ en $X$.
\end{Col}

% Local Variables:
% TeX-master: "tesis.tex"
% End:
