\chapter{Preliminares}                % Print a "chapter" heading
\pagenumbering{arabic}                  % Start text with arabic 1
En este capítulo introduciremos los conceptos básicos y resultados importantes en Teoría de Gráficas que son la base del presente trabajo.
\section{Gráficas}
\begin{Defi}[Gráfica]
Una gráfica $G$ es un par de conjuntos finitos 
\begin{eqnarray*}
G=(V(G),E(G)),\
\end{eqnarray*}
donde $E(G)\subseteq \{\{x,y\}\subseteq V(G):x \neq y\}$. El conjunto $V(G)$ es el conjunto de vértices de $G$ y $E(G)$ es el conjunto de aristas.
\end{Defi}
\begin{Defi}[Vértices adyacentes]
Sea $G$ una gráfica, si $e =\{x,y\}$ pertenece a $E(G)$ decimos que $x$ y $y$ son adyacentes y escribimos $x \sim y$.
\end{Defi}
 Notemos que de la definición se deduce que $x\nsim x$ y si $x\sim y$ entonces $y\sim x$, además para cualesquiera puntos $x,y$ en $V(G)$ existe a lo más una arista entre ellos. Este tipo de gráficas se conocen como gráficas simples, las gráficas que consideraremos serán de este tipo.  
Existen otras variaciones de gráficas en las que se permiten multiples aristas y lazos (aristas de un vértice en sí mismo) para ver más consulte \cite{HF1969} 

\begin{Defi}[Isomorfismo]
Sean $G$ y $H$ dos gráficas, $G$ y $H$ son isomorfas si existe una función biyectiva de los vértices de una en la otra tal que preserva las adyacencias. En tal caso escribimos $G\cong H$.
\end{Defi}
En principio los elementos del conjunto de vértices de una gráfica son arbitrarios, pero dado que las propiedades generales de gráficas son invariantes bajo isomorfismo podemos representar geométricamente una gráfica sin perder generalidad. Lo usual es pensar en los vértices como puntos en $\mathbb{R}^2$ y las aristas como lineas rectas entre ellos.

\begin{Defi}[Completa]
Sea $G$ una gráfica, una completa de $G$ es un subconjunto $q$ de $V(G)$ tal que cualesquiera dos elementos de $q$ son adyacentes.
\end{Defi}

\begin{Defi}[Clan]
Sea $G$ una gráfica, un clan $q$ de $G$ es una completa maximal bajo inclusión.
\end{Defi}

\begin{Defi}[Gráfica de clanes]
Sea $G$ una gráfica, la gráfica de clanes $K(G)$ de G está dada por:
\begin{align*}
V(K(G))&=\{q: q \text{ es un clan de } G\} \\
E(K(G))&=\{\{q_1,q_2\}: q_1\neq q_2 \text{ y } q_1\cap q_2 \neq \varnothing \}
\end{align*}
\end{Defi}

\section{Conjuntos parcialmente ordenados}
\begin{Teo}
Sea $P$ un conjunto parcialmente ordenado, estableciendo un orden en $P\times\{0,1\}$ tal que $(p,b)\leq (p^{'},b^{'})$ si y sólo si $p\leq p^{'}$ y $b\leq b^{'}$ se tiene que $\abs{P\times\{0,1\}}$ es homeomorfo a $\abs{P}\times[0,1]$
\end{Teo} 

\begin{Dem}

Consideremos las proyeccciones
\begin{align*}
&\pi_1\colon P\times\{0,1\} \rightarrow P\\
&\pi_2\colon P\times\{0,1\} \rightarrow \{0,1\}
\end{align*}

Como $\pi_1$ y $\pi_2$ son mapeos simpliciales pueden ser extendidos a funciones continuas $\phi_1$ y $\phi_2$ respectivamente tales que:
\begin{align*}
&\phi_1\colon\abs{P\times\{0,1\}} \rightarrow \abs{P}\\
&\phi_2\colon\abs{P\times\{0,1\}} \rightarrow [0,1]
\end{align*}

Sea $f\colon\abs{P\times \{0,1\}} \rightarrow \abs{P}\times [0,1]$ dada por 
\begin{equation*}
f(z)= (\phi_1(z),\phi_2(z))
\end{equation*}
f es continua por ser $\phi_1$ y $\phi_2$ continuas, además $f$ es inyectiva ya que si $f(z)=f(\hat{z})$ podemos escribir a $z$ y $\hat{z}$ como:
\begin{eqnarray}
z = \sum_{i=0}^{n}t_i(p_i,b_i)\\
\hat{z} = \sum_{i=0}^{m}\hat{t_i}(\hat{p_i},\hat{b_i})
\end{eqnarray} 
con $t_i>0$ y $\hat{t_i}>0$ para toda $i$, $(p_i,b_i)<(p_j,b_j)$ y $(\hat{p_i},\hat{b_i})<(\hat{p_j},\hat{b_j})$ para toda $i<j$.

Luego $f(z) = f(\hat{z})$ si y solo si $\phi_1(z)=\phi_1(\hat{z})$ y $\phi_2(z)=\phi_2(\hat{z})$, donde 
\begin{eqnarray}
\phi_1(z) = \sum_{i=0}^{n}t_ip_i = \phi_1(\hat{z}) = \sum_{i=0}^{m}\hat{t_i}\hat{p_i}\\
\phi_2(z) = \sum_{i=0}^{n}t_ib_1 = \phi_2(\hat{z}) = \sum_{i=0}^{m}\hat{t_i}\hat{b_i}
\end{eqnarray}
Como $t_i>0$ y $\hat{t_i}>0$ por unicidad de las coordenas baricéntricas $m=n$ y $t_i = \hat{t_i}$ para toda $i$, por lo tanto $z = \hat{z}$.

Para verificar que $f$ es un homeomorfismo como $\abs{P\times\{0,1\}}$ es compacto y $\abs{P}\times[0,1]$ es Hausdorff basta probar que f es sobreyectiva. 

Sea $p$ en $\abs{P}$ y $b$ en [0,1], entonces podemos escribir a $p$ y $b$ como:
\begin{eqnarray}
p = \sum_{i=0}^{n}t_ip_i \\
b = s\cdot 0 + (1-s)\cdot 1 = 1-s, 
\end{eqnarray}
con $t_i>0$, $\sum_{i=0}^{n}t_i =1$, $p_i<p_{i+1}$ y con $s$ en $[0,1]$

Sea $\{t_0,...,t_k\} $ tal que $\sum_{i=0}^{k}t_i <s$ y $\sum_{i=0}^{k+1}t_i\leq s$.

Definamos

$z =t_0(p_0,0)+ ...+ t_k(p_k,0)+(s-\sum_{i=0}^{k}t_i)(p_{k+1},0)+(\sum_{i=0}^{k+1}t_i-s)(p_{k+1},1)+t_{k+2}(p_{k+2},1)+...+t_n(p_n,1)$ 

Como $t_0 +...+t_k+(s-\sum_{i=0}^{k})+(\sum_{i=0}^{k+1}-s)+t_{k+2}+...+t_n = \sum_{t=0}^{n}t_i = 1$, se tiene que $z$ pertenece a $\abs{P\times\{0,1\}}$.

Luego
\begin{eqnarray*}
\phi_1(z) = \sum_{i=0}^{k}t_ip_i + (s-\sum_{i=0}^{k})p_{k+1} +(\sum_{i=0}^{k+1}-s)p_{k+1} + \sum_{i = k+2}^{n}t_ip_i = \sum_{i=0}^{n}t_ip_i = p\\
\phi_2(z) = \sum_{i=0}^{k}t_i\cdot 0 + (s-\sum_{i=0}^{k})\cdot 0 +(\sum_{i=0}^{k+1}-s)\cdot 1 + \sum_{i = k+2}^{n}\cdot 1 = \sum_{i=0}^{n}t_i -1 = 1-s = b
\end{eqnarray*}

Por lo tanto $f(z)=(p,b)$ y f es sobreyectiva.
\end{Dem}

\begin{Teo}
Sean P y Q conjuntos finitos parcialmente ordenados, y sean $f$ y $g$ funciones de P en Q tales que $f(x)\leq g(x), \forall x\in P$. Entonces $\abs{f}$ y $\abs{g}$ son homotópicas.
\end{Teo}
\begin{Dem}

Definamos $H\colon P\times \{ 0,1\} \rightarrow Q$ como:

$H(x,i)= \left\{ \begin{array}{lcc}
              f(x)&   si &i=0,  \\
             \\ g(x) &  si& i=1. 
             \end{array}
    \right. $

Luego $(x,i) \leq (y,j)$ si y solo si $x\leq y$ y $i\leq j$

Si $i=j$ como $f(x)\leq f(y)$ y $g(x)\leq g(y)$ se tiene que $H(x,i)\leq H(y,j)$

Si $i<j$, entonces $i = 0$ y $j = 1$, por lo que
$H(x,i) = f(x)\leq f(y)\leq g(y) = H(y,j)$

Por lo tanto $H(x,i)$ es un mapeo de conjuntos parcialemte ordenados por lo que puede ser extendida a una función continua $\abs{H}:\abs{P\times \{ 0,1\}} \longrightarrow \abs{Q}$ tal que si
\[
(x,r) =\sum_{i=1}^{n}t_{i}(p_{i},b{i}) \Longrightarrow \abs{H}((x,r))= \sum_{i=1}^{n}t_{i}H((p_{i},b{i}))
\]

Con $\sum_{i=1}^{n}t_{i}=1$, $t_{i}>0$ y $p_{i}$ en $P$, para toda $i$.

Ahora notemos que para $(x,0)$ se tiene que  $b_{i}=0$ para toda $i$ y para $(x,1)$ se tiene que $ b_{i} = 1$ para toda $i$ por lo tanto
\begin{eqnarray}
\abs{H}((x,0)) =\sum_{i=1}^{n}t_{i}f(p_{i}) = \abs{f}(x),\\
\abs{H}((x,1)) =\sum_{i=1}^{n}t_{i}g(p_{i}) = \abs{g}(x)
\end{eqnarray}

Como $\abs{P\times\{0,1\}}$ es homeomorfo a $\abs{P}\times[0,1]$ existe una función continua, invertible y con inversa continua $h\colon\abs{P}\times[0,1]\rightarrow \abs{P\times\{0,1\}}$ tal que $h(x,0) = (x,0)$ y $h(x,1) = (x,1)$.

Definamos $\hat{\abs{H}}\colon\abs{P}\times[0,1]\to \abs{Q}$ como $\hat{\abs{H}} =  \abs{H} \circ h$, dado que $h$ y $\abs{H}$ son continuas $\hat{\abs{H}}$ también lo es.

Finalmente 
$\hat{\abs{H}}(x,0)= \abs{H}(h((x,0)))=\abs{H}((x,0)) = \abs{f}(x)$,
$\hat{\abs{H}}(x,1)= \abs{H}(h((x,1)))=\abs{H}((x,1)) = \abs{g}(x)$.
\end{Dem}

\begin{Col}
Sea P un conjunto parcialmente ordenado con un elemento máximo, entonces $\abs{P}$ es contraíble.
\end{Col}
\section{Otro teorema}
\begin{Teo}
Sea $X$ un espacio contraíble y $f$ una función de $S^n$ en $X$. Entonces f puede extenderse a una función de $D^{n+1}$ en X.
\end{Teo}
 
\begin{Dem}
Como $X$ es contraíble, existe $H\colon X\times I \rightarrow X$ tal que:
\begin{eqnarray}
H(x,0)=x \\
H(x,1) = x_0
\end{eqnarray}
para toda x en X.

Definamos $G\colon S^n\times I \rightarrow X$ como:
\begin{equation}
G(u,t) = H(f(u),t)
\end{equation}
En $S^n\times I$ definimos una relación por $(u,1)\sim(u^{'},1)$ para toda $u$, $u^{'}$ en $S^n$
Ahora veamos que los elementos de la clase de equivalencia de $(u,0)$ bajo $G$ son enviados al mismo elemento en $X$.

Si $u$, $u^{'}$ pertenecen a $S^n$ se tiene que
\begin{eqnarray}
G(u,1) = H(f(u),1) = x_0\\
G(u^{'},1)=H(f(u^{'},1) = x_0
\end{eqnarray}
Por lo tanto existe $\bar{G}$ continua de $S^n\times I /{\sim}$ en $X$.
\end{Dem}